% LaTeX : Séminaire sur les Catégories (DL3 2023)
% Auteur-trices : Hugo Paquet, Bruno Vallette, Adam, Lyes, Corentin, 
% Encodage : UTF 8

\documentclass[twoside, 11pt]{amsart}

\include{package}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   Titre et auteur %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Les cat\'egories}

\dedicatory{``Mal nommer les choses contribue au malheur du monde''' \\  \hfill \textit{Albert Camus}}

\author{Bruno Vallette}
\address{Laboratoire Analyse, G\'eom\'etrie et Applications, Universit\'e Paris 13, Sorbonne Paris Cit\'e, CNRS, UMR 7539, 93430 Villetaneuse, France.}
\email{vallette@math.univ-paris13.fr}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract} Notes du séminaire sur les catégories de la classe de Double Licence 3 Mathématiques-Informatique de l'Université Sorbonne Paris Nord 2023-2024.
 \end{abstract}

\setcounter{tocdepth}{2}

\tableofcontents

\section{Introduction : l'algèbre moderne}

\subsection{L'Algèbre ou l'analyse des équations}
Le mot français  <<algèbre>> provient du mot arabe <<al-jabr>> qui apparait
dans le titre du livre  <<Abrégé du calcul par la restauration et la
comparaison>> publié par en 825 par Al-Khwarizmi, mathématicien perse. 
Cet ouvrage est le premier à étudier systématiquement la résolution des
équations du premier et du second degré. Il est intéressant de  noter qu'il se
compose de deux parties : la première contient la théorie abstraite des
équations algébriques où l'accent est mis sur le type d'opérations utilisée, la
seconde contient les diverses applications en vue à l'époque comme les calculs
d'héritage, d'arpentage ou de commerce. Le mot arabe <<al-jabr>>, qui signifie
<<la réduction>> au sens de <<la réduction d'une fracture>>, est la terminologie
choisie par Al-Khwarizmi pour une des opérations sur les équations, celle  qui
consiste à réduire une équation en ajoutant des termes, soit deux termes de même
nature d'une même côté d'une équation comme 
$$x^2+3x^2= 5x+3 \ \Longleftrightarrow \ 4x^2= 5x+3 \ ,$$
soit deux termes identiques de part et d'autres de l'équation comme 
$$3x^2+3=-5x \ \Longleftrightarrow \ 3x^2+5x+3=0 \ .$$
(Il est amusant de noter qu'en espagnol le terme dérivé <<algebrista>> signifie
à la fois un algébriste ou rebouteux, celui qui réduit les fractures.)\\

Disons rapidement que jusqu'au XIX\ieme, les mathématiciens font des calculs,
parfois du même type sur des objets différents. Même s'ils savent utiliser des
variables à la place de nombres, s'ils se servent d'une notation pour le $0$ ou
qu'ils peuvent considérer des nombres imaginaires, peu de place est alors
accordée à  la théorie de ses calculs. 
La première moitié du XIX\ieme \ siècle voit une renaissance de l'Algèbre par
l'introduction de nouveaux concepts, méthodes et objets pour la résolution des
équations algébriques. D'ailleurs, Serret en 1866 écrit en introduction de son
\emph{Cours d'algèbre supérieure} (sic) que <<L'Algèbre [est], à proprement
parlé, l'Analyse des équations>>. \\


\subsection{L'algèbre ou l'axiomatisation des structures algébriques}
C'est donc à partir de la seconde moitié du XIX\ieme \ siècle que naît la forme
actuelle de l'Algèbre qui consiste à axiomatiser les propriétés des opérations
apparaissant dans le traitement des équations et à étudier les structures
algébriques qui en résultent plus qu'à étudier les manières de résoudre les
dites équations.  
Voici ce qu'écrit Bourbaki dans son <<\'Elements d'histoire des mathématiques>>
: <<Nous arrivons ainsi à l'époque moderne, où la méthode axiomatique et la
notion de structure (sentie d'abord, définie à date récente seulement),
permettent de séparer des concepts qui jusque-là avaient été inextricablement
mêlés, de formuler ce qui était vague ou inconscient, de démontrer avec la
généralité qui leur est propre les théorèmes qui n'étaient connus que dans des
cas particuliers.>>
Trois grandes familles d'équations y ont  alors joué un rôle crucial. 

\begin{description}
\item[\sc Les équations linéaires] Elles sont du type 
$$\left\{\begin{array}{lll}
2x+y-z&=& 1\\
3x+2y+z&=& 4 \\
x+3y+z&=& 2\ .
\end{array}\right. $$
La théorie des espaces dans lesquels en elles s'expriment à donné 
naissance à la notion d'{\it espaces vectoriels}, dont l'axiomatisation a été
donnée principalement par Peano en 1888. 

\item[\sc Les équations diophantiennes] Elles sont type 
$$2^{x}-1=y \quad \text{ou}\quad  x^{5}+y^{5}=z^5 \ ,$$ 
avec pour solutions des nombres entiers. Leur étude abstraite a donné naissance
aux notions algébriques d'{\it anneaux}, d'{\it idéaux} et de {\it corps}, via
celle de nombre algébrique gr‰ce principalement à l'école allemande des
Dirichlet, Kummer, Kronecker, Dedekind, Hilbert, après bien sur les travaux de
Gauss. 

\item[\sc Les équations polynomiales] Elles sont du type 
$$8x^3-3x^2+x+7=0 \ .$$
L'étude de leurs solutions a donné naissance à la notion de {\it groupe}. Galois
est en assurément le principal instigateur mais ses travaux fulgurants mais
succincts ne  sont  publiés et  diffusés par Liouville et Serret que bien des
années après sa mort en 1832. L'émergence conceptuelle de cette notion doit
beaucoup au <<Traité des substitutions et des équations algébriques>> de Camille
Jordan (1870). 
\end{description}

Que se passe-t-il à chaque fois ? On reconnait dans différents exemples des
opérations, méthodes et résultats similaires. Il s'agit alors d'en extraire une
substantifique moelle : on fait ressortir les  propriétés communes essentielles
que l'on érige  en axiomes pour définir une nouvelle notion conceptuelle.
Prenons l'exemple de l'algèbre linéaire, c'est-à-dire des espaces vectoriels.
Comment travaille-t-on avec des objets apparemment si différents que sont 
\begin{itemize}[label=$\diamond$]
\item la droite, le plan, l'espace ambiant,
\item les matrices (tableaux de nombres), 
\item $\mathbb{R}^n$,
\item les polynômes, 
\item les applications ensemblistes réelles (à valeurs dans $\mathbb{R}$), 
\item les applications continues réelles,  
\item les applications $C^{\infty}$ réelles, 
\item les applications mesurable réelles, 
\item les ensembles de solution de systèmes d'équations linéaires homogènes, 
\item les ensembles de solution de systèmes d'équations différentielles homogènes, 
\item les suites numériques satisfaisant un relation de récurrence linéaire, 
\item les extensions de corps, 
\item etc. ?
\end{itemize}

On se rend compte que tous les calculs utilisent deux opérations et que ces
dernières vérifient toujours le même type de relations. 
La première opération est une  opération binaire consistant à {\it sommer} les
éléments : 
$$ E\times E \xrightarrow{+} E\ .$$ 
Cette addition vérifie à chaque fois les mêmes propriétés : associativité,
commutativité, présence d'un neutre ($0$). 
Cette structure est enrichie par la présence d'une action du corps de base : on
sait multiplier ces éléments par des nombres : 
$$ \mathbb{R}\times E \xrightarrow{\cdot} E\ .$$ 
Dans ce cas aussi, tous les exemples susmentionnés vérifient la même liste de
relations : associatitivé, distributivité, action du neutre, et action sur le
$0$. Facile alors de donner la définition abstraite et générale d'un espace
vectoriel. 

\subsection{Intérêts de l'axiomatisation }

On l'a tous bien senti, le cerveau commence à chauffer. Il y a en effet un prix
à payer pour arriver à concevoir cette axiomatisation, c'est celui de travailler
de plus en plus abstraitement. Se pose du coup avec acuité la question de
l'intérêt d'une telle démarche ; essayons d'en dégager quels bénéfices. 

\begin{enumerate}
\item Cette conceptualisation offre une prise de hauteur remarquable. Cela
permet de mettre sur un même pied 
différents objets qui sont au fond de même nature et cela donne des moyens de
les comparer efficacement à l'aide d'une bonne notion de morphisme.

\noindent 
{\sc Exemple : } En algèbre linéaire, on dispose d'une notion d'{\it application
linéaire} entre espaces vectoriels qui permet de les comparer facilement
(injectivité-noyau, surjectivité, dimension, etc.)


\item \'Etablir une telle  théorie générale permet de démontrer d'un seul coup
un  résultat qui sera valable automatiquement dans tous les exemples de la
théorie. Cela permet une simplification conceptuelle des énoncés. 

\noindent 
{\sc Exemple : } L'existence de bases et leur cardinal qui définit la notion de
dimension. 

\item L'approche abstraite permet de s'affranchir des contraintes imposées à
l'esprit par tel ou tel domaine. 

\noindent 
{\sc Exemple : } La géométrie peut nous faire penser que la dimension finie est
une hypothèse indispensable, il n'en est souvent rien. 

\item Extraire un type de structure algébrique permet de mettre au jour ce type
de structure sur de nouveaux objets et ainsi d'y appliquer les méthodes d'autres
domaines. 

\noindent 
{\sc Exemple : } Utiliser les méthodes vectoriels puissantes de dimension dans
le domaine des extensions de corps. 


\item Cette axiomatisation, une fois bien digérée, permet de voir dans quelle
direction poursuivre les recherches. 
On peut dire que cette sédimentation des idées amènent irrémédiablement à une
renaissance quelques (dizaines ?) années plus tard. 

\noindent 
{\sc Exemple : } La notion d'espace vectoriel ouvre ensuite les portes à celles
d'algèbres (associatives, commutatives, de Lie), d'espace tangent d'une variété,
d'espace vectoriel topologique, etc. 


\item Cette démarche met au jour un language universel dont d'autres matières
peuvent d'emparer avec intérêt. 

\noindent 
{\sc Exemple : } Les méthodes et le language de l'algèbre linéaire ont été
accaparé par de nombreux champs de la connaissance comme la mécanique, les
sciences naturelles ou les sciences sociales, par exemple. En économie, la
modélisation de l'état de l'économie à plusieurs facteurs comme celle d'un pays
à l'aide de vecteurs de $\mathbb{R}^n$ a permis à Leontief d'obtenir le <<prix
Nobel>> d'économie en 1973. En effet, si on considère que l'évolution d'une
telle économie évolue suivant des règles constantes et linéaires, on est ramené
à itérer un endomorphisme, dont la réduction permettra de faire efficacement de
la prospective. 

%\item Changement d'échelle et .... 
%
%on recommence. 
\end{enumerate} 
 
\subsection{L'Algèbre moderne}
Sous l'impulsion de l'école allemande des Dedekind, Hilbert, Steinitz, Artin,
Noether une unification conceptuelle des notions susmentionnées est entreprise
entre 1900 et 1930. Son point culminant est le livre de Van der Waerden, publié
en 1930 et dont le titre est bien sur <<Algèbre moderne>>, en français. 

\subsection{Bourbaki}
C'est en 1935 que naquit le groupe Bourbaki dont l'ambition n'est rien de moins
que d'offrir une 
présentation cohérente et exhaustive des mathématiques de son époque. Pour se
faire, il faut une bonne méthode. Il commence donc par un premier volume de
fondation avec la théorie des ensembles, puis continue avec l'Algèbre, etc.  Le
style est aussi détonnant pour l'époque\!; Bourbaki écrit ainsi en exergue de
chaque de ses traités : <<
Le mode d'exposition suivi est axiomatique et procède le plus souvent du général
au particulier>>, un peu  comme chez Al-Khwarizmi ! Bourbaki choisit donc de
décrire les mathématiques à travers les diverses structures qui les composent.
Cela fera dire à Emil Artin : <<Notre époque assiste à la création d'un ouvrage
monumental : un exposé de la totalité des mathématiques d'aujourd'hui. De plus,
cet exposé est fait de telle manière que les liens entre les diverses branches
des mathématiques deviennent clairement visibles>>. Car évidement, le fait de
faire ressortir les différentes structures présentes permet de faire des liens
entre les différents domaines. 

\section{Catégories}

\marginpar{\footnotesize{\qquad \qquad \ \Bruno{Adam [10/9]}}}

Imaginez-vous dans un vaste musée, où les chefs-d'œuvre de l'art mathématique prennent vie sous la lumière douce de la théorie et l'abstraction. Au cœur de cette galerie se trouve une salle mystérieuse, un sanctuaire intellectuel où les mathématiciens et mathématiciennes se réunissent pour explorer l'un des concepts les plus puissants et englobants qui soient : les catégories. Les catégories sont bien plus que de simples ensembles d'objets et de flèches que nous allons découvrir par la suite. Elles sont un concept central en mathématiques qui permet de structurer et d'organiser les objets mathématiques ainsi que les relations entre eux afin d’avoir une vue globale de ces dernières et de les étudier uniformément. Cette partie va nous aider à pénétrer dans ce monde abstrait et à découvrir ces fameuses catégories en s’appuyant sur des exemples pertinents et en soulignant sur les remarques, questions faites et réflexions qui en découlent.

\subsection{Définition}

\begin{defi}[Catégorie]
Une \emph{catégorie} $\mathcal{C}$ est composée des éléments suivants :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item une collection d'\emph{objets}, notée $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ : ${X}, {Y}, {Z},  \ldots$, 
\item une collection de \emph{flèches}, notée $\mathrm{Flech}(\mathcal{C})$ : 
$\nearrow, \swarrow, \uparrow, \downarrow, \rightarrow, \ldots $, 
\item deux applications  «$\mathrm{source}$» $: \mathrm{Flech}(\mathcal{C}) \rightarrow \mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ et 
«$\mathrm{but}$» $: \mathrm{Flech}(\mathcal{C}) \rightarrow \mathrm{Obj}(\mathcal{C})$, 
\item une \emph{composition} : pour toute paire de flèches
$$
f \colon X \rightarrow {Y} \quad \text{et} \quad {g} \colon {Y} \rightarrow {Z} \quad 
\text{telles que}\quad  \mathrm{source}(g)=\mathrm{but}(f),$$
il existe une flèche 
$$g \circ f : X \to Z \quad 
\text{telle que}\quad  \mathrm{source}(g\circ f)=\mathrm{source}(f) \ \text{et}\ \mathrm{but}(g\circ f)=\mathrm{but}(g),$$
\item des \emph{identités} : pour tout objet $X$ de $\mathcal{C}$,  il existe une flèche 
$$ \mathrm{id}_X : X \to X 
\quad 
\text{telle que}\quad  \mathrm{source}(\mathrm{id}_X)=\mathrm{but}(\mathrm{id}_X)=X.$$
\end{itemize}
La composition est \emph{associative} 
\[h\circ (g\circ f) = (h\circ g)\circ f\]
et \emph{unitaire} 
\[f\circ \mathrm{id}_X=f \quad \text{et} \quad \mathrm{id}_Y \circ f=f.\]
\end{defi}


\subsection{Exemples}
\subsubsection{Catégories <<concrètes>>}

\begin{exem}[La catégorie des ensembles] 
La \emph{catégorie $\mathcal{Ens}$ des ensembles} est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
\item $\textrm{Obj}_{\mathcal{Ens}}$ $=X, Y$. des ensembles \Bruno{@Adam : à reprendre et finir. Présentation à uniformiser avec la définition (générale) donnée ci-dessus}
        
\item $\text{Flech}_{ens}$ $=x \stackrel{f }\longmapsto=$ y: application /entre ensembles / injective/ surjective
\item Source $=f\longmapsto x$ surjective...
\item But $=f \longmapsto y$
\item "O" = composition normale des application
\end{itemize}
\end{exem}

\begin{rema}
Il n'existe pas d'ensemble de tous les ensembles (paradoxe de Russell), c'est pourquoi on a utilisé la notion de collection dans la définition de catégories et non celle d'ensemble. Ceci nous a permis d'inclure l'exemple de la catégorie des ensembles. 
\end{rema}

\begin{exem}[Catégorie des espaces vectoriels]
La \emph{catégorie $\mathcal{Vect}$ des espaces vectoriels} sur un corps $\mathbb{K}$ fixé est formée des données suivantes : 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item 	$\text{Obj}_{Vect}$ : Les objets dans cette catégorie sont les espaces vectoriels sur un champ donné (par exemple, le corps des nombres réels R ou le corps des nombres complexes C). \Bruno{Tu peux (dois ?) fixer le corps $\mathbb{K}$ au début.} \Bruno{Présentation à uniformiser avec la définition (générale) donnée ci-dessus}
        
\item 	$\text{Flech}_{Vect}$ : Les flèches dans cette catégorie sont les transformations linéaires entre les espaces vectoriels. Chaque flèche relie deux espaces vectoriels et représente une transformation linéaire d'un espace vectoriel dans un autre.

\item 	Applications "Source" et "But" : Les applications "Source" et "But" associent à chaque flèche sa source et son but dans la catégorie des espaces vectoriels. La source d'une flèche est l'espace vectoriel de départ, et le but est l'espace vectoriel d'arrivée.

Source(f) : E1 (l'espace vectoriel de départ de la flèche f)

But(f) : E2 (l'espace vectoriel d'arrivée de la flèche f)
\item  La composition est une opération définie sur les flèches de la catégorie. Pour composer deux flèches f : E1 → E2 et g : E2 → E3, il doit être vérifié que l'espace vectoriel E2 est à la fois la source de f et le but de g (But(f) = Source(g)).
    \end{itemize}
\end{exem}

\begin{exem}[Catégories des corps]
La \emph{catégorie $\mathcal{Cor}$ des corps} est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]	
\item
        $\mathrm{Obj}_{\mathcal{Cor}}$ : les ensembles munis d'opérations d'addition et de multiplication qui forment un corps ($\mathbb{Z}$/p$\mathbb{Z}, \mathbb{Q}$ …) \Bruno{@Adam : à reprendre pour finir}
\item		$\text{Flech}_{Cor}$  : les homomorphismes de corps, inclusion ensembliste, application ensembliste

\item		Source / But : corps de départ et corps d’arrivé.

\item		« o » : composition des flèches

    \end{itemize}
\end{exem}    

De manière analogue, on pourrait introduire les catégories des anneaux, des groupes, etc. On parle ici de catégories <<concrètes>> car les flèches sont toutes des applications ensemblistes (vérifiant parfois des propriétés). 

\subsubsection{Catégories <<non-concrètes>>}
Toutes les catégories ne sont pas forcément faites de flèches qui sont des applications ensemblistes; en voici quelques exemples. 

\begin{exem}[Catégories des quaternions]
La catégorie $\mathcal{Quat}$ des quaternions est formée des données suivantes : 

\begin{itemize}[label=\textbullet]	
\item	$\mathrm{Obj}_\mathcal{Quat}$ : « . » nous manipulons des quaternions sous la forme $\alpha 1$+$\beta \mathrm{i}$+$\gamma \mathrm{j}$+ $\delta \mathrm{k}$, où , $\alpha,\beta,\gamma,$ \text{et}  $\delta$
           sont des nombres réels. 
        
\item	 $\text{Flech}_{Quat}$ : Les flèches dans cette catégorie sont les éléments $1, \mathrm{i}, \mathrm{j}$ et $\mathrm{k}$, qui sont les unités imaginaires des quaternions. Chacun de ces éléments est considéré comme une flèche distincte. $\mathrm{H}=\{\alpha 1+\mathrm{i} \beta+\mathrm{j} \gamma+\mathrm{k} \delta, \alpha, \beta, \gamma, \delta \in \mathbb{R}\}$

\item	 « o » : Pour deux flèches a et $\mathrm{b}$, la composition $\mathrm{a} \circ \mathrm{b}$ est la multiplication de quaternions correspondante :
\begin{align*}
& \mathrm{i}^2=\mathrm{j}^2=\mathrm{k}^2=\mathrm{ijk}=-1 \\
& \mathrm{ij}=-\mathrm{ji}=\mathrm{k}, \mathrm{jk}=-\mathrm{kj}=\mathrm{i}, \mathrm{ki}=-\mathrm{ik}=\mathrm{j} \ldots
\end{align*}
    \end{itemize}
\end{exem}

\begin{exem}[La catégorie $\mathcal{Cnc}$]
La catégorie $\mathcal{Cnc}$  est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\mathrm{Obj}_{\mathcal{Cnc}}$ = \quad \textbullet \Bruno{@Adam : à finir}
        \item $\mathrm{Flech}_{\mathcal{Cnc}}$\quad=\quad\{-3,  -2,  ....  1..\}
        \item 2 composition \qquad $\longrightarrow$ + \qquad($\text{id}_.$  =  0)

        \qquad \qquad \qquad \qquad 
        \hspace{0.3mm} $\longrightarrow$ $\times$ \qquad($\text{id}_.$  =  1)
    \end{itemize}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{sym1.png}
\end{figure}
\end{exem}

\subsubsection{Contre-exemple}
Quoi de mieux pour bien assimiler la notion de catégorie que de trouver un contre-exemple concret.
On considère les données suivantes  : 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item $\text{Obj}_{enc}$: \qquad \qquad  X , Y , Z , W
\item

\begin{minipage}{0\textwidth}
 $\text{Flech}_{enc}$:   
\end{minipage}
\hspace{1mm}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
    
    \centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Sym.png}
\end{minipage}


\hspace{92mm}$(g\circ f): = \phi$

\hspace{92mm} $(h\mathrm{o}g):  = \psi$ 

Composition: on voit clairement que  $\alpha \ne \beta$  \hspace{21mm}$(h\mathrm{o}\phi): = \alpha$

\hspace{92mm}$(\psi\mathrm{o}f):=\beta$
\end{itemize}
\Bruno{ce serait bien d'utiliser Tikz pour les dessins}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Lyes [17/9]}}}

\subsection{Catégories petites et localement petites}

On peut aussi donner une autre définition des catégories en regroupant chaque sous-collection de 
flèches en fixant la source et le but. On remarque aussi que les flèches sont souvent appelées \emph{morphismes} ou \emph{homomorphismes}.
Soit $f$ une flèche de source $X$ et de but $Y$, on dira que 
$f$ appartient à la collection des morphismes de $X$ dans $Y$, qu'on notera au choix 
\[\operatorname{Flech}_\mathcal{C}(X,Y)=\operatorname{Hom}_\mathcal{C}(X, Y) = \operatorname{Mor}_\mathcal{C}(X, Y) = \mathcal{C}(X, Y).\]

Ceci donne la définition équivalente suivante de catégorie, où il n'y a plus besoin d'applications <<$\mathrm{source}$>> et 
<<$\mathrm{but}$>> !

\begin{defi}[Catégorie (bis)]
Une \emph{catégorie} $\mathcal{C}$ est composée des éléments suivants :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item une collection d'\emph{objets}, notée $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ : ${X}, {Y}, {Z},  \ldots$, 
	\item des collections de \emph{flèches} (ou \emph{morphismes}) pour toute paire d'objets $X$ et $Y$, notées $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(X, Y)$ : $f, g, h, \ldots$,
	\item une \emph{composition} :
        pour toute paire de flèches $f$ de $\operatorname{Hom}_\mathcal{C}(X, Y)$
        et $g$ de $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(Y, Z)$, on a une flèche $g \circ f$
        dans $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(X, Z)$,
\item des \emph{identités} : pour tout objet $X$ de $\mathcal{C}$,  il existe une flèche 
$ \mathrm{id}_X$ dans $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(X, X)$.
\end{itemize}
La composition est \emph{associative} 
\[h\circ (g\circ f) = (h\circ g)\circ f\]
et \emph{unitaire} 
\[f\circ \mathrm{id}_X=f \quad \text{et} \quad \mathrm{id}_Y \circ f=f.\]
\end{defi}

Dans la définition de la notion de catégorie, on utilise des collections d'objets et de morphismes, et non
des ensembles. Cela nous donne plus de flexibilité, et nous évite certaines
restrictions vis-à-vis des ensembles. Néanmoins, il peut arriver que certaines catégories soient constituées d'ensembles. 

\begin{defi}[Petite catégorie]
Une catégorie $\mathcal{C}$ est dite \emph{petite} si ses objets $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ forment un ensemble.
\end{defi}

\begin{exem}
La catégorie des ensembles finis $\mathcal{Ens}_{fini}$ est définie par : \Bruno{à reprendre}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\mathrm{Obj} = \{ \text{ensembles finis} \}$
	\item $\mathrm{Hom} =$ \begin{itemize}
                                     \item[\textbullet] applications ensemblistes
                                     \item[\textbullet] injections
                                     \item[\textbullet] surjections
                                 \end{itemize}
\end{itemize}
Cette catégorie est petite car les ensembles finis forment un ensemble. 
\end{exem}

\begin{exem}
La catégorie composée d'un seul objet est une petite catégorie \Bruno{à reprendre : ne pas mélanger "définition" et "propriété" dans la même phrase} :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\mathrm{Obj} = \{ \cdot \}$
    \item $\mathrm{Hom} = \{ id_\cdot : \cdot \rightarrow \cdot \}$
\end{itemize}

\textcolor{red}{(insérer ici un graphe d'un point qui revient vers lui-même)}
\end{exem}

En effet, l'ensemble des ensembles finis est défini. De la même façon, la
catégorie des corps finis, des espaces vectoriels de dimension finie et toute
catégorie dont les objets sont finis sont des petites catégories.

\Bruno{ajouter une phrase de commentaire avant ou après disant que la propriété d'être petite est souvent trop restrictive et porte sur les objets.}

\begin{defi}[Catégorie localement petite]
Une catégorie est dite \emph{localement petite} si, pour toute paire d'objets $X,Y$ les morphismes $\operatorname{Hom}_\mathcal{C}(X, Y)$ de $X$ vers $Y$  forment un ensemble.
\end{defi}

La catégorie des ensembles $\mathcal{E}ns$ n'est pas une petite catégorie. En
effet, l'ensemble des ensembles n'existe pas (cf. Paradoxe de Russel).
\textcolor{red}{(pas sûr d'avoir eu une bonne lecture du tableau sur ce qui suit)}
\Bruno{oui, c'est bien}
Néanmoins, les $\operatorname{Hom}_{\mathcal{E}ns}(X, Y)$ forment des ensembles.
C'est donc une catégorie localement petite.

La catégorie des espaces vectoriels et des corps ne forment pas non plus de
petites catégories, parce qu'il n'existent pas d'ensembles de tous les espaces
vectoriels, ni d'ensemble de tous les corps, on doit donc se limiter aux
collections.

\begin{prop}
Si une catégorie est petite, alors, elle est aussi localement petite. 

\textcolor{red}{(à prouver ? mais difficile sans une bonne compréhension de la différence entre
ensemble et collection)}
\end{prop}

\Bruno{cette proposition est fausse ! Mais c'est très bien de t'être posé la question. (Du coup, je suis d'accord la terminologie choisie peut prêter à confusion : <<petit>> n'implique pas <<localement petit>>. On peut le sentir car la première condition porte sur les objets et la seconde sur les morphismes ... En voici un contre-exemple, qu'il faut taper. :) On considère la catégorie à un objet et dont la collection des flèches est les ensembles. On la munit de la composition donnée par l'union (disjointe) et l'identité est l'ensemble vide !)}

\subsection{Constructions de catégories}

\subsubsection{Catégories associées à des ensembles partiellement ordonnés}

\begin{defi}[Ensemble partiellement ordonné]
Un \emph{ensemble partiellement ordonné} $\pi=(E, \leq)$ est un ensemble $E$ muni 
d'une relation d'ordre $\le$, c'est-à-dire une relation binaire vérifiant :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item \textsc{réflexivité} : $\forall x \in E,\ x \leq x$,
    \item \textsc{transitivité} : $\forall x, y, z \in E,\ x \leq y \wedge y \leq z \Leftrightarrow x \leq z$,
    \item \textsc{antisymétrie} : $\forall x, y \in E,\ x \leq y \wedge y \leq x \Leftrightarrow x = y$.
\end{itemize}
\end{defi}


\begin{exem}[Ensemble des parties]
Pour tout ensemble $X$, l'ensemble $E \coloneq \mathcal{P}(X)=\{A\subset X\}$ de ses parties est un ensemble partiellement ordonné  où la relation d'ordre est donnée par l'inclusion 
$\leq\, \coloneq\, \subset$.
\end{exem}

On peut représenter un tel ensemble avec un diagramme, le diagramme de Hasse,
qui met en évidence l'ordre établi dans l'ensemble.

\textcolor{red}{(insérer ici un diagramme de Hasse) dans le cas $X = \{1, 2, 3\}$.}

On peut associer canoniquement une catégorie à tout ensemble partiellement ordonné.

\begin{defprop}[Catégorie associée à un ensemble partiellement ordonné]
    Soit $\pi = (E, \leq)$ un ensemble partiellement ordonné. Les données suivantes 
    forment une catégorie, notée $\mathcal{C}_\pi$ :   
       \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\operatorname{Obj} = E$
        \item $
            \operatorname{Hom}(e, e') =
            \begin{cases}
            	e \rightarrow e'\ \text{si } e \leq e'\\
                \emptyset\ \text{sinon}
            \end{cases}
        $
        \item \Bruno{La composée est donnée par ...}
        \item \Bruno{les identités sont ...}
    \end{itemize}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{La composition est associative car (transitivité), elle est unitaire car (...)}
\end{proof}

\subsubsection{Catégorie associée à un graphe}

Les graphes sont des outils centraux en mathématiques et en informatique. 
On peut déjà remarquer une certaine proximité entre les graphes et les catégories : on représente souvent des
catégories au moyen de graphes. On peut aussi créer des graphes à partir d'ensembles partiellement ordonnés via la notion de diagramme de Hasse. 

\begin{defi}[Graphes]\leavevmode
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Un \emph{graphe} $G=(S,A)$ est un ensemble $S$ (fini et non vide) de \emph{sommets} 
    et un ensemble $A$ de paires de sommets appelées \emph{arêtes}.
    \item Un graphe $G$ est dit simple s'il n'y a au plus qu'une seule arête
        reliant deux sommets. \Bruno{à virer : on va faire plus simple : par défaut nos graphes sont "simples" (sinon on les appelerait des "multigraphes").}
    \item Un graphe $G=(S,A)$ est \emph{dirigé} lorsque toutes ses arêtes sont des paires \emph{ordonnées} de sommets, c'est-à-dire $A\subset S\times S$. 
    \item Un graphe $G$ est dit \emph{complet} lorsqu'il est constitué de toutes les arêtes possibles. 
\end{itemize}
\end{defi}

On ne considérera ici que des graphes dirigés. On peut maintenant se demander quels types de graphes dirigés donnent naissance à des catégories. 

\begin{defi}[Graphe transitifs, graphes réflexifs]\leavevmode
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un graphe dirigé $G=(S,A)$ est \emph{transitif} si  
     $(x, y)\in A$ et $(y, z) \in A$ implique 
    $(x, z) \in A$. \Bruno{une définition n'est pas un équivalence, elle n'est pas symétrique. on ne dit donc pas "si et seulement si", mais seulement "si".}
\item     Un graphe dirigé $G=(S,A)$ est \emph{réflexif} si 
    pour tout $x \in S$, on a $(x, x) \in A$.
\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defprop}[Catégorie associée à un graphe transitif et réflexif]
Pour tout graphe dirigé transitif et réflexif $G=(S,A)$, les données suivantes forment une catégorie donnée $\mathcal{C}_G$ :
    \begin{itemize}
        \item $\operatorname{Obj} = E$
        \item $
            \operatorname{Hom}(e, e') =
            \begin{cases}
            	e \rightarrow e'\ \text{si } e \leq e'\\
                \emptyset\ \text{sinon}
            \end{cases}
        $
        \item \Bruno{La composée est donnée par ...}
        \item \Bruno{les identités sont ...}
    \end{itemize}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{La composition est associative car (transitivité), elle est unitaire car (...)}
\end{proof}

\begin{rema}
    On a sait qu'à partir d'un ensemble partiellement ordonné on
    peut construire un graphe transitif et réflexif via le diagramme de Hasse. 
    Et à partir d'un
    graphe transitif et réflexif,
    on peut construire une catégorie.

    \[
        \text{Ensembles partiellement ordonnés}
            \rightsquigarrow
        \text{Graphes transitifs réflexifs}
            \rightsquigarrow
        \text{Catégories}
    \]
\end{rema}
\Bruno{et alors ? Commenter ? la seconde construction est-elle plus générale ou équivalente à la première ? \`A finir.}

\marginpar{\footnotesize{\Bruno{Corentin [17/9]}}}

Maintenant que nous avons vu comment définir la notion de catégorie, nous pouvons chercher comment construire de nouvelles catégories à partir de catégories existantes.

\subsubsection{Union disjointe de catégories}

\begin{defprop}[Union disjointe de catégories]

    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. On appelle \emph{union disjointe de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$} la catégorie $\mathcal{C} \sqcup \mathcal{D}$ formée des données suivantes :
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\mathrm{Obj}(C \sqcup D) :=$ La collection formée des éléments de $\mathrm{Obj}(C) \text{ et } \operatorname{Obj}(D)$ telle que les éléments de $\operatorname{Obj}(C) \text{ et } \operatorname{Obj}(D)$ sont disjoints.
        \item $\operatorname{Hom}_{C \sqcup D}(e,f) :=
            \begin{cases}
                \operatorname{Hom}_C(e,f)\text{ si } e \text{ et } f \text{ sont dans } \operatorname{Obj}(C)\\
                \operatorname{Hom}_D(e,f)\text{ si } e \text{ et } f \text{ sont dans } \operatorname{Obj}(D)\\
                \emptyset \text{ sinon}
            \end{cases}$
        \item Les compositions et les identités de $C \sqcup D$ sont celles de $C$ et de $D$.
    \end{itemize}
    \textcolor{red}{(insérer un exemple classique)}\Bruno{je ne crois pas j'en connaisse mais tu peux en chercher. En tout cas, il serait bon d'illustrer avec un exemple, voire un dessin comme en cours.}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{c'est assez évident, mais dire 2 mots.}
\end{proof}

\begin{rema}
   \textbf{Attention :} Si on appelle $e$ un élément de $\operatorname{Obj}(C)$ et $e$ un élément de $\operatorname{Obj}(D)$, ils seront considérés différents dans $\operatorname{Obj}(C \sqcup D)$. On pourra les noter $e_C$ et $e_D$ dans $\operatorname{Obj}(C \sqcup D)$.\Bruno{je retirerais cette remarque ... je vois ce que tu veux dire, mais ... bof ... on fait l'union disjointe des ensembles d'objets de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ .... c'est clair. enfin, c'est clair pour moi car quand je pense union, je ne pense pas union dans un gros ensemble donné. Si tu veux laisser ok, mais je changerais la forme=rédaction.}
\end{rema}
\begin{prop}
   La construction de l'union disjointe est \emph{commutative}, c'est-à-dire que l'on a $C \sqcup D = D \sqcup C$.
\end{prop}

\Bruno{vraie question : c'est quoi une égalité entre catégories ? :-P}

\Bruno{proposition < théorème si tu vois ce que je veux dire} 

\begin{proof}
\Bruno{toute proposition/théorème nécessite une démonstration, même courte.}
\end{proof}

\subsubsection{Joint de catégories}

\begin{defprop}[Joint de catégories]

    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. On appelle \emph{joint entre $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$} la catégorie $\mathcal{C} \rhd \mathcal{D}$ formée des données suivantes :
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\mathrm{Obj}(C \rhd D) := \mathrm{Obj}(C \sqcup D)$ 
        \item $\mathrm{Hom}_{C \rhd D}(e,f) :=
            \begin{cases}
                \operatorname{Hom}_{C \rhd D}(e,f) = \{e \rightarrow e'\} \text{ si } e \text{ est dans } \operatorname{Obj}(C) \text{ et } f \text{ est dans } \operatorname{Obj}(D)\\
                \text{sinon } \operatorname{Hom}_{C \rhd D}(e,f) = \operatorname{Hom}_{C \sqcup D}(e,f)
            \end{cases}$
        \item Les identités de $C \rhd D$ sont celles de $C$ et celles de $D$
        \item Les compositions de $C \rhd D$ sont les compositions de $C$ et de $D$ et s'il existe des flèches $e \rightarrow f$ et $f \rightarrow g$ alors il existe une flèche $e \rightarrow g$.
    \end{itemize}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{à faire}
\end{proof}

\begin{rema}
   La  joint entre les catégories n'est \emph{plus} une construction commutative.
\end{rema}

\begin{prop}
Soit $\mathcal{C}at_{[n]} :=$ la catégorie formée à partir de $(\textlbrackdbl n\textrbrackdbl ,\leq)_{n \in \mathbb{N}^*}$
On pose $\mathcal{C} = \mathcal{C}at_n$ et $\mathcal{D} = \mathcal{C}at_m$, $(n,m)\in {\mathbb{N}^{*}}^2$.
\Bruno{On a 
\[
\mathcal{C}at_{[n]} \rhd \mathcal{C}at_{[m]}=\mathcal{C}at_{[n+m+1]}
\]
}

\textcolor{red}{(Finir l'exemple)}
\end{prop}

\begin{proof}
\Bruno{à finir}
\end{proof}

\subsubsection{Produit de catégories}

\begin{defprop}[Produit de catégories]

    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. On appelle \emph{produit de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$} la catégorie $\mathcal{C} \times \mathcal{D}$ formée des données suivantes :
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\operatorname{Obj}(C \times D) :=$ La collection formée des paires $(e,f)$ telles que $e$ est dans $\operatorname{Obj}(C)$ et $f$ est dans $\operatorname{Obj}(D)$.
        \item $(e,f) \rightarrow (e',f')$ est dans $\operatorname{Hom}_{C \times D}((e,f),(e',f'))$ si et seulement si $e \rightarrow e'$ est dans $\operatorname{Hom}_C(e,e')$ et $f \rightarrow f'$ est dans $\operatorname{Hom}_D(f,f')$.
    \end{itemize}
    \textcolor{red}{(insérer un exemple)}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{a faire}
\end{proof}

\textcolor{red}{(Rajouter Sous-catégorie et Catégorie opposée)}



\marginpar{\footnotesize{\Hugo{Ouma\"ima{[21/9]}}}}

\section{Propriétés des morphismes}

\subsection{Isomorphisme dans une Catégorie}
\begin{defi}[Isomorphisme]
Dans une catégorie, un isomorphisme est une notion d'équivalence entre deux objets. Plus précisément, dans une catégorie $\mathcal{C}$, deux objets $A$ et $B$ sont dits isomorphes s'il existe des morphismes $f : A \to B$ et $g : B \to A$ tels que les compositions $f \circ g$ et $g \circ f$ sont les morphismes d'identité des objets $A$ et $B$, respectivement. Voici ce que cela signifie :

Existence des morphismes inverses : Il existe un morphisme $f : A \to B$ et un morphisme $g : B \to A$.

Compositions pour les identités :
\[
f \circ g = \text{id}_A,
\]
où $\text{id}_A$ est le morphisme d'identité de l'objet $A$.
\[
g \circ f = \text{id}_B,
\]
où $\text{id}_B$ est le morphisme d'identité de l'objet $B$.

En d'autres termes, avoir des morphismes $f$ et $g$ tels que leurs compositions produisent les morphismes d'identité signifie que $f$ est un isomorphisme de l'objet $A$ vers l'objet $B$, et $g$ est son inverse.

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzcd}
A \arrow[r, "f", "\sim"'] \arrow[rd, "id_A"'] & B \arrow[d, "g"] \\
& A
\end{tikzcd}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzcd}
A \arrow[r, "g", "\sim"'] \arrow[rd, "id_A"'] & B \arrow[d, "f"] \\
& A
\end{tikzcd}
\end{minipage}
\end{defi}

\Hugo{Plutot qu'une longue definition, on pourrait avoir une
  definition formelle courte et un texte explicatif avant ou
  apres.}

\subsection{Monomorphismes et Applications Injectives}

\begin{defi}[Fonction injective]
une fonction \(f : A \to B\) est \textbf{injective} si, pour tous \(x\) et \(y\) appartenant à \(A\), la propriété suivante est satisfaite : \\
\begin{center}
$\forall x, y \in A, \quad f(x) = f(y) \Rightarrow x = y$
\end{center}
\Hugo{Pr\'eciser qu'ici A et B sont des ensembles.}
\end{defi}
\begin{defi}[Monomorphisme]
Un monomorphisme (ou simplement un mono) est un morphisme c tel que pour tous les objets \(X\) et \(Y\) et tous les morphismes \(x\) et \(y : X \to A\), si \(f \circ x = f \circ y\), alors \(x = y\).

En d'autres termes, si deux morphismes différents \(x\) et \(y\) de \(X\) à \(A\) donnent le même résultat lorsqu'ils sont composés avec \(f\), alors \(x\) et \(y\) doivent être égaux.

\end{defi}

\begin{prop}
Nous allons maintenant prouver que dans la catégorie des ensembles
$\mathcal{C}_\text{Ens}$ \Hugo{(il faut uniformiser la notation pour Ens)}, les monomorphismes sont précisément les applications injectives.\\
Dans Ens, \(f : A \to B\) \\
\begin{center}
$f$ est une application injective $\iff$ $f$ est un monomorphisme
\end{center}
\end{prop}

\begin{proof}

($\Leftarrow$) Supposons que $f : A \to B$ est \textbf{un monomorphisme} dans $\mathcal{Ens}$, et que $f$ n'est pas une application injective. Cela signifie qu'il existe des éléments $x$ et $y$ dans $A$ tels que $x \neq y$, mais $f(x) = f(y)$.

Considérons deux morphismes $h$ et $k$ de $\{1\}$ (un ensemble à un élément) vers $A$, définis comme suit :
\[ h : \{1\} \to A, \quad h(1) = x, \]
\[ k : \{1\} \to A, \quad k(1) = y. \]

Puisque $f(x) = f(y)$, nous avons $f \circ h = f \circ k$. Cependant,
$h \neq k$ puisque $h(1) \neq k(1)$, ce qui contredit la définition de
monomorphisme. Par conséquent, $f$ doit être une application
injective. \Hugo{Est-ce qu'on peut \'eviter une preuve par
  contradiction ici ? La preuve est correcte mais pourrait etre plus
  directe.}

($\Rightarrow$) Réciproquement, supposons que $f : A \to B$ est \textbf{ une fonction injective}. Nous devons montrer que c'est un monomorphisme.

Soit $X$ un objet quelconque et $h$, $k : X \to A$ deux morphismes tels que $f \circ h = f \circ k$. En utilisant l'associativité de la composition des morphismes, nous pouvons écrire :
\[ f \circ h = f \circ k \Rightarrow f \circ h = f \circ k \circ \text{id}_X \Rightarrow f \circ (h \circ \text{id}_X) = f \circ (k \circ \text{id}_X). \]

Puisque $f$ est injective, nous pouvons annuler $f$ de chaque côté de
l'équation \Hugo{Comment tu justifies cette etape ? J'ai l'impression
  que tu es en train d'utiliser le fait que injective $\implies$ mono
  fort, ce qui n'a pas \'et\'e d\'emontr\'e. En cours on avait fait
  une preuve directe en montrant que pour tout $x$, $h(x) = k(x)$}, ce qui donne :
\[ h \circ \text{id}_X = k \circ \text{id}_X. \]

Comme $h \circ \text{id}_X = h$ et $k \circ \text{id}_X = k$, nous
concluons que $h = k$. Cela montre que $f$ est un
monomorphisme. 

Ainsi, dans $\mathcal{C}_\text{Ens}$ , les monomorphismes sont précisément les applications injectives.
\end{proof}
\begin{defi}[Monomorphisme Fort]


Dans certaines catégories, il existe une notion plus forte que celle
des monomorphismes, appelée \textbf{monomorphisme fort}. Un
monomorphisme fort est un morphisme \(f : A \rightarrow B\) tel que
pour tout objet \(X\) de la catégorie, il existe un unique morphisme
\(g : X \rightarrow A\) tel que \(f \circ g = \text{id}_X\), où
\(\text{id}_X\) est le morphisme identité de l'objet
\(X\). \Hugo{Attention, si $B$ et $X$ sont des
  objets diff\'erents, ta d\'efinition est mal typ\'ee ! Attention
  aussi, c'est plutot $g \circ f$ qui est l'identit\'e, pas $f \circ
  g$. Retourne voir dans les r\'ef\'erences ou sur la photo du tableau.}
\begin{center}
\begin{tikzcd}
X \arrow[r, "g"] \arrow[dr, swap, "\text{id}_X"] & A \arrow[d, "f"] \\
& B
\end{tikzcd}
\end{center}

La propriété essentielle d'un monomorphisme fort est que, pour tout \(X\), il existe un seul \(g\) tel que \(f \circ g = \text{id}_X\), garantissant ainsi que \(f\) préserve la structure des objets et des morphismes dans la catégorie.

\end{defi}

\begin{prop}

Tout monomorphisme fort est également un monomorphisme. 
\end{prop}
\begin{proof}
Supposons que $f : A \to B$ est un monomorphisme fort, et considérons deux morphismes $g_1$ et $g_2 : X \to A$ tels que $f \circ g_1 = f \circ g_2$. En utilisant la propriété de monomorphisme fort, nous pouvons trouver un unique morphisme $h_1 : X \to A$ tel que $f \circ h_1 = g_1$ et un unique morphisme $h_2 : X \to A$ tel que $f \circ h_2 = g_2$.

Puisque $f \circ g_1 = f \circ g_2$, nous avons également $f \circ h_1
= f \circ h_2$. Comme $f$ est un monomorphisme fort, cela implique que
$h_1 = h_2$. Par conséquent, $g_1 = f \circ h_1 = f \circ h_2 = g_2$,
ce qui montre que $f$ est un monomorphisme.
\Hugo{A r\'e-\'ecrire apres la discussion en cours.}
\end{proof}

\begin{defi}[Sous-catégorie des monomorphismes]
Dans une catégorie donnée $\mathcal{C}$, on peut définir une \textbf{sous-catégorie $\mathcal{C}_\text{mono}$} qui contient les mêmes objets que $\mathcal{C}$, mais seulement certains des morphismes. Plus précisément, $\mathcal{C}_\text{mono}$ contient les monomorphismes de $\mathcal{C}$ en tant que morphismes, mais pas nécessairement tous les morphismes de $\mathcal{C}$. 
\end{defi}

\begin{prop}
Si $f : A \to B$ est un monomorphisme dans $\mathcal{C}$, alors $f$
est également un morphisme dans $\mathcal{C}_\text{mono}$. \Hugo{Cette
proposition est vraie par d\'efinition, non? }
\end{prop}
\begin{proof}
Supposons que \(f: A \rightarrow B\) est un monomorphisme dans $\mathcal{C}$. Nous voulons montrer que \(f\) est également un morphisme dans $\mathcal{C}_\text{mono}$. Pour ce faire, nous devons montrer que \(f\) est un monomorphisme dans $\mathcal{C}$.

Soit \(X\) et \(Y\) deux objets de $\mathcal{C}$ et \(h, k: X \rightarrow A\) deux flèches de \(X\) à \(A\) telles que \(f \circ h = f \circ k\).

Puisque \(f\) est un monomorphisme dans $\mathcal{C}$, nous avons que \(h = k\). Cela découle directement de la définition de monomorphisme dans $\mathcal{C}$.

Ainsi, \(f\) satisfait la propriété d'un monomorphisme dans $\mathcal{C}_\text{mono}$.

Par conséquent, nous avons montré que si \(f\) est un monomorphisme dans $\mathcal{C}$ , alors il est également un morphisme dans $\mathcal{C}_\text{mono}$.
\end{proof}

\begin{coro}
$\mathcal{C}_\text{mono}$ est une sous-catégorie de $\mathcal{C}$ . 
\end{coro}
\begin{proof}
\Hugo{Il faudrait bien expliquer pourquoi l'identit\'e est un mono, et
pourquoi la composition de deux monos est un mono.}
  \end{proof}



\Hugo{Commentaire sur toute la suite: comme on a discut\'e, attention
  \`a ne pas confondre (1) la cat\'egorie dont les \emph{objets} sont des
  ensembles partiellement ordonn\'es et les morphismes sont les applications qui
  pr\'eservent la relation d'ordre (on a pas vraiment parl\'e de cette
  cat\'egorie), et (2) la cat\'egorie induite par un seul ordre partiel
  donn\'e, dont les objets sont les \emph{\'el\'ements} de l'ordre
  partiel, et les morphismes viennent de l'ordre $\leq$. Du coup, il y a deux questions diff\'erentes : quels sont
  les monos dans la premi\`ere cat\'egorie, et quels sont les monos
  dans la deuxi\`eme ? En cours on a seulement parl\'e de la
  deuxi\`eme, et on a vu que tous les morphismes \'etaient des
  monos. Il faudrait raconter ca ici, mais n'h\'esite pas \`a parler de la premi\'ere
  cat\'egorie aussi si tu veux, c'est un exemple int\'er\'essant.}  
\begin{defi}[Monomorphisme dans un Ensemble Partiellement Ordonné]
Dans une catégorie, les monomorphismes peuvent également être définis dans le contexte d'un ensemble partiellement ordonné (EPO). Dans un EPO, chaque paire d'éléments est comparée selon une relation d'ordre partiel.

\textbf{Un monomorphisme dans un EPO} est un morphisme de flèche qui préserve l'ordre partiel entre les éléments. Formellement, si $f : A \rightarrow B$ est un monomorphisme dans un EPO, alors pour tout $a$ et $b$ dans $A$, si $a \leq b$, alors $f(a) \leq f(b)$.

Cela signifie que si $a$ est inférieur ou égal à $b$ dans l'ordre partiel, alors l'image de $a$ sous $f$ doit être inférieure ou égale à l'image de $b$ sous $f$.

La notion de monomorphismes dans un EPO est essentielle pour étudier les relations d'ordre et de comparaison dans un ensemble partiellement ordonné. Elle permet de caractériser des propriétés d'ordre importantes et des structures mathématiques dans ce contexte.
\end{defi}

\begin{exem}

Considérons l'ensemble partiellement ordonné \(P\) de tous les entiers naturels positifs (\(\mathbb{N}^+\)) avec la relation d'ordre définie par la divisibilité. C'est-à-dire, pour \(a, b \in \mathbb{N}^+\), nous disons que \(a \leq b\) si et seulement si \(a\) divise \(b\) (c'est-à-dire que \(b\) est un multiple de \(a\)).

Dans cet EPO, considérons deux éléments :

\begin{align*}
a &= 2 \\
b &= 6
\end{align*}

Nous pouvons voir que \(2\) divise \(6\), donc \(2 \leq 6\) dans notre EPO.

Maintenant, supposons que nous ayons une fonction \(f : \mathbb{N}^+ \rightarrow \mathbb{N}^+\) définie comme suit :

\[
f(x) = 2x \text{ pour tout } x \text{ dans } \mathbb{N}^+.
\]

Nous affirmons que \(f\) est un monomorphisme dans cet EPO. Pour le prouver, nous devons montrer que \(f\) préserve l'ordre partiel.

- Soit \(a_1 = 2\) et \(a_2 = 3\) deux éléments de \(\mathbb{N}^+\) tels que \(a_1 \leq a_2\) (car \(2\) divise \(3\)).

- Ensuite, nous appliquons \(f\) à ces éléments : \(f(a_1) = 2 \cdot 2 = 4\) et \(f(a_2) = 2 \cdot 3 = 6\).

- Nous voyons que \(f(a_1) \leq f(a_2)\) (car \(4\) divise \(6\)).

Ainsi, \(f\) préserve l'ordre partiel, ce qui signifie que \(f\) est
un monomorphisme dans cet ensemble partiellement ordonné.


\end{exem}


\hfill{\footnotesize{\Hugo{Alaeddine [21/9]}}}


\subsection{Epimorphisme dans une catégorie}



\begin{defi}
    (Surjectivité dans les ensembles): Soit \(f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}\) une fonction. On dit que \(f\) est surjective si et seulement si pour tout \(y \in \mathbb{R}\), il existe \(x \in \mathbb{R}\) tel que \(f(x) = y\), c'est-à-dire :
        \[\forall y \in \mathbb{R}, \exists x \in \mathbb{R} : f(x) =
          y\]
        \Hugo{Pourquoi se restreindre \`a l'ensemble $\mathbb{R}$ ?}
      \end{defi}
      
\begin{defi}
Dans la catégorie opposée $\mathcal{C}^\text{op}$ : Un morphisme $f: A \to B$ est un épimorphisme si, pour tout objet $Z$ de $\mathcal{C}^\text{op}$ et pour tout couple de morphismes $g, h: Z \to A$, si $f^\text{op} \circ g = f^\text{op} \circ h$ dans $\mathcal{C}^\text{op}$, alors $g = h$ dans $\mathcal{C}^\text{op}$.
\end{defi}
\Hugo{La d\'efinition d'\'epimorphisme qui suit est la bonne. Mais
  pour la d\'efinition pr\'ec\'edente, pourrais-tu clarifier et/ou
  rajouter des explications ? Pour r\'esumer l'id\'ee : on a envie de
  voir ce qu'il se passe si on 
  ``retourne toutes les fl\`eches'' dans la d\'efinition d'un mono,
  donc on regarde ce que veut dire etre un mono dans
  $\mathcal{C}^\mathrm{op}$. Et on va tomber sur la d\'efinition d'\'epi comme suit.} 
\begin{defi}
    Un morphisme \( f : A \to B \) dans une catégorie est appelé un \emph{épimorphisme} si, pour tout objet \( Z \) et pour tout couple de morphismes \( h, k : B \to Z \) tels que \( h \circ f = k \circ f \), alors \( h = k \).
\end{defi}

\begin{prop}
Dans $\mathcal{Ens}$, pour tout morphisme $f : A \to B$ :
\[ f \text{ est un épimorphisme} \iff f \text{ est surjective} \]
\end{prop}

\begin{proof}
Prouvons l'implication dans les deux sens.

\textbf{($\Rightarrow$) Si $f$ est un épimorphisme :} Supposons que $f$ est un épimorphisme.

Supposons par l'absurde qu'il existe un élément $b \in B$ pour lequel il n'existe pas d'élément $a \in A$ tel que $f(a) = b$.

Nous pouvons maintenant construire une flèche $h : B \to \{0, 1\}$ pour un certain objet $\{0, 1\}$ comme suit :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node (A) at (0,0) {$A$};
  \node (B) at (3,0) {$B$};
  \node (C) at (6,0) {$\{0, 1\}$};
  \draw[->, >=Stealth] (A) -- node[above] {$f$} (B);
  \draw[->, >=Stealth] (B) to[bend left] node[above] {$h$} (C);
  \draw[->, >=Stealth] (B) to[bend right] node[below] {$1_{\text{Im}(A)}$} (C);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Définissons la fonction $h(y)$ comme suit :
\[ h(y) = \begin{cases} 
      1 & \text{si } y = b \\
      1_{\text{Im}(A)}(y) & \text{sinon}
   \end{cases}
\]

Maintenant, considérons $h \circ f$ et $1_{\text{Im}(A)} \circ f$ :

\[ (h \circ f)(a) = h(f(a)) = h(b) = 1 \text{ si } f(a) = b \]
\[ (h \circ f)(a) = h(f(a)) = 1_{\text{Im}(A)}(f(a)) \text{ si } f(a) \neq b \]

\[ (1_{\text{Im}(A)} \circ f)(a) = 1_{\text{Im}(A)}(f(a)) \]

Donc, pour tout $a \in A$, nous avons $(h \circ f)(a) = (1_{\text{Im}(A)} \circ f)(a)$. Cela signifie que $h \circ f = 1_{\text{Im}(A)} \circ f$ pour tous les $a \in A$.

Cependant, nous avons défini $h(y)$ de manière à ce qu'elle diffère de $1_{\text{Im}(A)}(y)$ si $y = b$. Cela implique que $h \neq 1_{\text{Im}(A)}$. Par conséquent, $h \circ f \neq 1_{\text{Im}(A)} \circ f$, ce qui contredit la propriété d'épimorphisme de $f$.

Ainsi, notre hypothèse selon laquelle il existe un élément $b \in B$ pour lequel il n'existe pas d'élément $a \in A$ tel que $f(a) = b$ est incorrecte. Par conséquent, $f$ est surjective.

\textbf{($\Leftarrow$) Si $f$ est surjective :} Supposons maintenant que $f$ soit surjective. Pour montrer que $f$ est un épimorphisme, prenons deux morphismes $h, k : B \to Z$ pour un objet $Z$. Supposons que $h \circ f = k \circ f$. Nous devons montrer que $h = k$. Soit $y \in B$. 

Puisque $f$ est surjective, $\exists x \in A$ tel que $f(x) = y$. Montrons que $h(y) = k(y)$.

Ainsi, pour tout $y \in B$, nous avons montré que $h(y) = k(y)$. Cela implique que $h = k$, ce qui prouve que $f$ est un épimorphisme.
\end{proof}

\begin{exem}
Considérons l'application de projection $\pi_1 : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$ définie comme suit :
\[
\pi_1(x, y) = x
\]

Montrons que c'est un épimorphisme. \Hugo{Dans quelle cat\'egorie ?
  Ensembles ? Espaces vectoriels ? } Soit $f, g : \mathbb{R} \to V$ deux applications linéaires vers un espace vectoriel $V$ telles que $f \circ \pi_1 = g \circ \pi_1$. Alors, pour tout $x \in \mathbb{R}$, nous avons :
\[
f(x) = f(\pi_1(x, 0)) = (f \circ \pi_1)(x, 0) = (g \circ \pi_1)(x, 0) = g(\pi_1(x, 0)) = g(x)
\]

Ainsi, $f = g$, ce qui montre que $\pi_1$ est un épimorphisme dans la catégorie des espaces vectoriels.
\end{exem}

\begin{defi}
    Soit $\mathcal{C}$ une catégorie. Une \emph{sous-catégorie des épimorphismes} de $\mathcal{C}$, notée $\mathcal{C}_{\text{epi}}$, est une sous-catégorie de $\mathcal{C}$ qui a les mêmes objets que $\mathcal{C}$, mais dont les flèches (morphismes) sont restreintes aux épimorphismes de $\mathcal{C}$.

En d'autres termes, dans $\mathcal{C}_{\text{epi}}$, pour chaque paire d'objets $A$ et $B$ dans $\mathcal{C}$, si $f : A \to B$ est une flèche (morphisme) dans $\mathcal{C}$ et que $f$ est un épimorphisme dans $\mathcal{C}$, alors $f$ est également une flèche dans $\mathcal{C}_{\text{epi}}$.
\end{defi}
\Hugo{Je parlerais plutot de ``la'' sous-categorie des
  epimorphismes. Comment on sait que c'est une cat\'egorie ? Il faut
  s'assurer que la composition et les identit\'es sont bien d\'efinies.}


\begin{defi}
    Soit $\mathcal{C}$ une catégorie. Un \emph{épimorphisme fort}  dans $\mathcal{C}$ est une flèche $f : A \to B$ telle que, pour tout objet $X$ de $\mathcal{C}$ et pour toute paire de flèches $g, h : B \to X$ dans $\mathcal{C}$, si $g \circ f = h \circ f$, alors $g = h$.

En d'autres termes, un épimorphisme fort est une flèche telle que si
deux flèches $g$ et $h$ ont la même composition avec elle, alors elles
sont égales.
\Hugo{\c{C}a c'est la d\'efinition d'un \'epimorphisme, la
  m\^eme que tu as \'ecrit plus haut ! Pour les \'epis forts, tu peux
  aller t'inspirer de la d\'efinition des monos forts ou regarder dans les
  photos du tableau. }
\end{defi}


\section{Quelques exemples de cat\'egories en informatique}

\begin{exem}
    \textbf{Construction d'une catégorie de types et de programmes en OCaml :}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Objets :} Les types de données en OCaml.
    
    \item \textbf{Morphismes :} Les fonctions entre les types.
    
    \item \textbf{Composition :} La composition de fonctions standard en OCaml.
    
    \item \textbf{Identité :} Problème majeur ! En OCaml, il est difficile de définir une identité générique pour tous les types, car le système de types d'OCaml est statiquement vérifié et ne permet pas de manipulation arbitraire des types.
    \end{itemize}
\Hugo{Ce n'est pas tout \`a fait la raison du probl\`eme. En fait on
  peut sans probl\`eme d\'efinir un programme identit\'e pour tous les
  types. Le probl\'eme c'est que pour composer
   deux programmes on doit faire un renommage de variables
  pour brancher la sortie du premier et l'entr\'ee du deuxi\'eme. Et
  du coup, en composant avec le programme identit\'e, on va rajouter
  une ligne de renommage de variable, donc ce n'est pas un
  \'el\'ement neutre au sens strict.}
\end{exem}
\begin{exem}
Le catégorie $\mathcal{Ens_(print)}$ est definie comme suit :
\begin{itemize}
    \item Objets : Ensemble tas \Hugo{??}.
    \item Flèches (Morphismes) :
      $\text{Hom}_{\mathcal{Ens}_{\text{print}}}(A, B) :=
      \text{Hom}_{\mathcal{Ens}}(A, B \times
      \mathrm{string})$. \Hugo{Pour les probl\`emes d'espacement, je
        te conseille d'utiliser la commande $\backslash$\texttt{mathrm} plutot
        que $\backslash$\texttt{text}. Il y a s\^urement d'autres
      solutions possibles...}
    \item Composition : Pour chaque paire de flèches $f: A \to B$ et
      $g: B \to C$, la composition $g \circ f: A \to C$ est définie
      comme suit : $g \circ f = \text{Hom}_{\mathcal{Ens}}(A, B \times
      \text{string}) \times \text{Hom}_{\mathcal{Ens}}(B, C \times
      \text{string}) \to \text{Hom}_{\mathcal{Ens}}(A, C \times
      \text{string})$.
      \[
        \begin{tikzcd}
    A \arrow[r, "f"] & B \times \text{string} \arrow[r, "g \times id_str"] & C \times (\text{string} \times \text{string}) \arrow[r, "Id_C \times \text{concat}"] & C \times \text{string}
        \end{tikzcd}
      \]
    \item Source : La source d'une flèche $f: A \to B$ est l'ensemble $A$.
    \item But : Le but d'une flèche $f: A \to B$ est l'ensemble $B
      \times \text{string}$. \Hugo{Non, le but c'est juste $B$ ! C'est
        le ``type de sortie''.}
    \item Identité : $\text{id}_A: A \to A \times \text{string}$, définie par $\text{id}_A(a) = (a, \epsilon)$.
\end{itemize}

Avec concat definie comme suit:      
$\text{concat:} \text{string} \times\text{string} \to \text{string} $
\Hugo{D\'efinition?}

\Hugo{Ce serait super de rajouter une preuve que tout \c{c}a forme
  bien une cat\'egorie.}

\end{exem}
\begin{exem}
Soit $A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$ un automate fini déterministe où :
\begin{align*}
Q & : \text{ensemble d'états} \\
\Sigma & : \text{ensemble de symboles d'alphabet} \\
\delta & : Q \times \Sigma \to Q \text{ est la fonction de transition} \\
q_0 & : \text{état initial} \\
F & : \text{ensemble d'états finaux}
\end{align*}

La \emph{catégorie induite par l'automate} $A$ est définie comme suit :

\begin{itemize}
  \item \textbf{Objets :} Les objets de la catégorie sont les \emph{états} de l'automate $Q$.

  \item \textbf{Flèches (Morphismes) :} Les flèches de la catégorie représentent les \emph{transitions} définies par la fonction de transition $\delta$. Un morphisme (flèche) de $q$ à $q'$ existe si et seulement si $\delta(q, a) = q'$ pour un certain symbole $a \in \Sigma$. Les flèches sont étiquetées par les symboles $a$ correspondants.

  \item \textbf{Composition :} La composition des flèches est définie par la concaténation des étiquettes des transitions. Si $f$ est une flèche de l'état $q$ à $q'$ avec l'étiquette $a$, et $g$ est une flèche de l'état $q'$ à $q''$ avec l'étiquette $b$, alors la composition $g \circ f$ est une flèche de l'état $q$ à $q''$ avec l'étiquette $ba$.

  \item \textbf{Source et But :} Pour chaque flèche $f : q \to q'$, $q$ est la \emph{source} (origine) de la flèche, et $q'$ est le \emph{but} (destination) de la flèche.

  \item \textbf{Identité :} Pour chaque état $q$ de l'automate, il existe une flèche identité $\text{id}_q : q \to q$ avec l'étiquette vide (sans consommation de symbole).
\end{itemize}
\end{exem}
\Hugo{Attention, il y a une ambiguit\'e dans ta d\'efinition : les
  fl\'eches sont-elles donn\'ees par des symboles ou des mots ? De quoi
  est-ce qu'on a besoin pour la composition ? }



\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
